**1545. – Athamanta cretensis** L. – Plante vivace de 10-40 cm, toute velue-grisâtre, à souche épaisse portant les débris des anciennes feuilles ; tige arrondie, finement striée ; //feuilles très velues, tripennatiséquées, à segments divisés en lanières linéaires, courtes, rapprochées ; //fleurs blanches ou rosées, en ombelles à 6-15 rayons peu inégaux, velus ; involucre à 2-3 folioles caduques ; involucelle à 4-8 folioles lancéolées, largement scarieuses ; calice à 5 dents ; pétales velus en dehors, obovales, onguiculés, à peine émarginés ; //styles divariqués, 3-4 fois plus longs que le stylopode conique ; fruit oblong-lancéolé, atténué au sommet, un peu comprimé par le côté, couvert de poils étalés ; méricarpes à bords contigu, à 5 côtes égales, filiformes, obtuses ; //vallécules à 2 bandelettes ; commissure plane, à 2 bandelettes.
Varie à feuilles vertes, glabrescentes, à lanières plus étroites (var. mutellinoides DC. ; A. matthioli Sut.).
Rochers des montagnes surtout calcaires : Chaîne du Jura, Bourgogne, Bugey ; Alpes, jusque dans le Var et le Vaucluse ; causses des Cévennes. – Espagne ; Italie ; Suisse. ; Allemagne du Sud ; Autriche-Hongrie ; Bosnie. = Juin-août.